Penelitian ini dilaksanakan untuk mendapatkan gambaran mengenai persepsi  
terhadap  lingkungan  fisik  tempat  kerja  pada  operator  Divisi   X   Pabrik  Pupuk  
 Y Cikampek.  Sampel  diperoleh dengan metode purposive sampling sebanyak 29 
orang operator. Rancangan penelitian yang digunakan adalah metode deskriptif.
Alat ukur yang digunakan disusun oleh peneliti berdasarkan teori psikologi  
lingkungan dari Bell, Fisher dan Loomis (1978) dan terdiri dari 48 item. Data yang 
diperoleh diolah dengan menggunakan uji korelasi Rank Spearman dengan program 
SPSS  14,0  dan  didapatkan  32  item  valid.  Melalui  metode  Alpha  Cronbach 
didapatkan reliabilitas sebesar 0,868. 
Kesimpulan yang diperoleh adalah lebih banyak operator Divisi  X  Pabrik  
Pupuk  Y  Cikampek yang mempersepsi lingkungan fisik tempat kerjanya sebagai 
tempat kerja yang tidak nyaman daripada operator yang mempersepsi nyaman. Hasil  
paling signifikan ada pada persepsi operator terhadap suhu ruangan dimana 75,86  
% operator mempersepsikannya sebagai suhu yang tidak nyaman(terlalu dingin). 
Peneliti mengajukan saran agar penelitian dikembangkan menjadi penelitian  
mengenai kontribusi faktor-faktor yang mempengaruhi persepsi operator terhadap  
lingkungan fisik, seperti usia, adaptasi dan jarak antara operator dengan AC, blower 
dan alarm. 
Manusia memiliki berbagai kebutuhan yang harus dipenuhi dalam hidupnya. 
Kebutuhan tersebut mulai dari kebutuhan dasar seperti kebutuhan sandang, pangan 
dan papan, hingga kebutuhan tersier seperti kebutuhan akan berlibur atau berbagai 
fasilitas mewah. Untuk memenuhi kebutuhan sehari-hari tersebut, manusia tidak 
bisa mendapatkannya begitu saja. Manusia harus bekerja untuk mendapatkan uang 
yang akan ditukarkan dengan pemuas kebutuhan tersebut. Karena itulah, manusia 
belajar,  bersekolah  ataupun  mengikuti  kursus-kursus  tertentu,  agar  mampu 
bersaing  dengan  orang-orang  lain  di  sekitarnya  dalam  mendapatkan  pekerjaan 
yang diharapkan dengan penghasilan yang minimal dapat memenuhi kebutuhan-
kebutuhan dasarnya. 
Walaupun  telah  berusaha  membekali  diri  sebanyak  mungkin  dengan 
pendidikan  dan  pengalaman,  nyatanya  mendapatkan  pekerjaan  yang  sesuai 
tidaklah  mudah.  Penganggur  terdidik  di  Indonesia  semakin  banyak  dan  pada 
Agustus  2008  telah  mencapai  4,5  juta  orang.  Kelompok  terdidik  di  Indonesia 
tertinggi adalah tamatan SMA dan selanjutnya adalah SMK dan tingkat lanjutan 
seperti  diploma  dan  universitas.  Salah  satu  penyebab  tingginya  angka 
pengangguran ialah terbatasnya lapangan kerja (www.koranindonesia.com). Ketua 
Komite  Tetap  Sistem  Sertifikasi  Kompetensi  Sumber  Daya  Manusia  Kadin 
Indonesia, Sumarna S Abdurahman, mengatakan bahwa secara umum, tingginya 
angka  pengangguran  di  Indonesia  disebabkan  oleh  penciutan  lapangan  kerja, 
khususnya disektor formal.  Hal ini merupakan salah satu akibat dari persaingan 
usaha (www.detikfinance.com). 
Selain akibat penciutan lapangan kerja,  Organisasi Perburuhan Internasional 
(ILO)  pun  memperkirakan  krisis  finansial  global  akan  berdampak  pada 
meningkatnya pengangguran di Indonesia sebanyak 170.000 hingga 650.000 orang 
pada tahun 2009 (www.kontanonline.com). Di samping itu, meningkatnya jumlah 
pengangguran juga didukung oleh meningkatnya jumlah angkatan kerja itu sendiri. 
Pada  Februari  2008,  jumlah  angkatan  kerja  di  Indonesia  mencapai  111,48 juta 
orang.  Jumlah  tersebut  mengalami  peningkatan  sebesar  1,54  juta  orang  jika 
dibandingkan dengan Agustus 2007 dan sebesar 3,35 juta orang jika dibandingkan 
dengan Februari 2007 (www.inilah.com). 
Tingginya  tingkat  pengangguran  di  Indonesia  menyebabkan  tidak 
sebandingnya jumlah pengangguran dan lapangan kerja yang tersedia. Kondisi ini 
menyebabkan sulitnya mencari lapangan kerja yang sesuai harapan. Orang-orang 
cenderung memilih dan bertahan pada pekerjaan apapun yang dapat memberikan 
penghasilan walaupun pekerjaan tersebut dirasa berat, tidak sesuai dengan tingkat 
atau bidang pendidikannya, tidak disukai, berbahaya atau beresiko tinggi, maupun 
pekerjaan dengan lingkungan fisik yang tidak nyaman. 
Pekerjaan-pekerjaan  dengan  lingkungan  fisik  yang  beresiko  ataupun  tidak 
nyaman antara lain pekerjaan di pabrik dengan mesin-mesin bersuara sangat keras, 
pencahayaan ruangan yang tidak mencukupi kebutuan pekerjaan, pekerjaan yang 
memiliki  lokasi  di  tempat  yang  rawan  penyebaran  penyakit,  dan  lokasi  kerja 
dengan suhu ruangan yang terlalu panas atau terlalu dingin. Keputusan Menteri 
Kesehatan  Republik  Indonesia  No.  261 Tahun 1998 tanggal  27  Februari  1998 
tentang  persyaratan  kesehatan  lingkungan kerja  telah  memaparkan  persyaratan-
persyaratan  kesehatan  yang  harus  dipenuhi  oleh  lingkungan  kerja  industri. 
Persyaratan-persyaratan tersebut antara lain  adalah penyehatan air  (ketersediaan 
air  bersih),  penyehatan  udara  ruangan  (suhu  dan  kelembaban,  debu),  limbah 
(limbah padat, cair, bahan berbahaya dan beracun, gas), pencahayaan di ruangan, 
kebisingan  ruangan,  getaran  di  ruangan,  radiasi  di  ruangan,  vektor  penyakit 
(serangga penular  penyakit,  tikus),  lokasi  industri  yang sesuai  dengan Rencana 
Umum Tata  Ruang  (RUTR)  dan  Rencana  Detail  Tata  Ruang Kota  (RDTRK), 
ruangan dan bangunan, instalasi (listrik, penangkal petir), dan toilet (Lampiran II 
Kepmenkes No 261/ MENKES/ SK/ II/ 1998). 
Walaupun  telah  terdapat  aturan  berupa  Keputusan  Menteri  Kesehatan  dan 
undang-undang atau peraturan lainnya,  serta  adanya  pemberian  sanksi  terhadap 
pelanggaran-pelanggaran  yang  terjadi,  pada  kenyataannya  menciptakan 
lingkungan kerja yang ideal tidaklah mudah. Adanya batasan-batasan yang tidak 
dapat  dihilangkan  dengan  berbagai  alasan  menciptakan  lingkungan  kerja  yang 
tidak nyaman atau beresiko bagi pekerjanya. Salah satu contoh lingkungan kerja 
yang memiliki keterbatasan tersebut adalah pada ruang operator Divisi  X  Pabrik 
Pupuk  Y  Cikampek. 
Pabrik  Pupuk   Y   yang  terletak  di  Kecamatan  Cikampek,  Jawa  Barat  ini 
merupakan perusahaan yang bergerak di bidang produksi pupuk urea. Perusahaan 
ini  adalah  salah  satu  BUMN  dan  berada  di  bawah  pengawasan  Menteri 
Perindustrian dan BUMN. Pabrik Pupuk  Y  didirikan dengan tujuan untuk turut 
melaksanakan  dan  menunjang  kebijakan  serta  program  pemerintah  di  bidang 
ekonomi  dan  pembangunan  nasional  pada  umumnya  dan  pada  bidang  industri 
pupuk dan industri kimia lain pada khususnya. Hasil produksi pabrik pupuk ini 
digunakan  untuk  memenuhi  kebutuhan  pupuk  di  17  kabupaten  dan  kota 
(http://www.suarakarya-online.com/).
Divisi  X  berada di bawah salah satu pabrik yang dimiliki oleh Pabrik Pupuk 
 Y . Divisi ini bertanggung jawab atas produksi amonia dan urea. Pabrik ini mulai 
dibangun  pada  tahun  2003  dan  mulai  beroperasi  pada  tahun  2006.  Pabrik  ini 
memiliki  keunggulan dibandingkan pabrik sejenis  lainnya  karena menggunakan 
sistem  DCS (Data  Communicating  System)  yang  merupakan  mesin  pengendali 
tercanggih yang baru dimiliki oleh Pabrik Pupuk  Y  dimana alat tersebut hanya 
berupa monitor komputer yang mengendalikan seluruh alat-alat pembuatan amonia 
dan  urea,  meliputi  komposisi  bahan  baku,  tekanan,  suhu,  hingga  daya  yang 
digunakan dalam membuat kedua produk tersebut. Sistem  DCS ini dikendalikan 
dan dioperasikan oleh operator di Divisi  X  dari ruang kendali Divisi  X .
Operator Divisi  X  Pabrik Pupuk  Y  bertugas untuk mengendalikan sistem 
DCS melalui tiga buah komputer. Masing-masing komputer mengendalikan satu 
unit, dimana Divisi  X  memiliki tiga unit yaitu urea, amonia dan utility. Dalam 
mengendalikan komputer ini, para operator harus memperhatikan komposisi bahan 
baku yang akan diproses dan segala pengaturan mesin pabrik. Komputer tersebut 
memiliki  alarm yang akan berbunyi jika komposisi dan pengaturan mesin sudah 
tidak sesuai. Saat itulah operator harus mengubah-ubah komposisi dan pengaturan 
berdasarkan perhitungan yang sudah ditentukan. 
Berdasarkan hasil wawancara dan observasi,  di ruang kendali Divisi  X  ini 
berukuran sekitar 17 x 7,5 meter dengan empat buah AC di salah satu sisi ruangan, 
empat buah jendela kecil yang tertutup, sepuluh buah blower  yang tersebar merata 
di langit-langit ruangan dan tiga buah komputer yang mengendalikan DCS. Setiap 
komputer DCS memiliki dua sampai tiga layar monitor dan dikendalikan oleh dua 
sampai empat orang operator dan satu supervisor. Sistem ini bekerja selama 24 
jam  penuh  setiap  harinya  tanpa  hari  libur  sehingga  operator  yang 
mengendalikannya  pun  bekerja  dengan  sistem  shift  dengan  jam  kerja  selama 
delapan jam untuk setiap shift. Selain itu, komputer ini harus berada di suhu antara 
16-18 C  agar  mesin  komputer  tidak  panas.  Ruangan  juga  harus  bebas  debu 
sehingga setiap orang yang masuk ke ruang kendali harus melepaskan alas kaki 
dan  tidak  diperkenankan  membawa  makanan  atau  minuman.  Kondisi-kondisi 
tersebut pada akhirnya menuntut para operator untuk bekerja pada suhu ruangan 
yang  relatif  rendah  pula  yaitu  16-18 C.  Menurut  salah  satu  supervisor,  pihak 
pemerintah  pernah  melakukan  pemeriksaan  terhadap  kondisi  suhu  ruangan 
tersebut namun tidak mampu memberikan solusi walaupun suhu tersebut berada di 
luar batas aturan pemerintah (18-26 C). Para operator pun pernah mengirimkan 
surat kepada  pihak direksi agar mereka diberikan pakaian/ jaket khusus namun 
tidak ditanggapi tanpa alasan yang jelas. 
Wawancara  telah  dilakukan  terhadap  delapan  orang  operator  Divisi   X  
Pabrik Pupuk  Y  Berdasarkan wawancara tersebut didapatkan data bahwa 75 % 
operator merasa bahwa suhu ruang tempat kerja mereka terlalu dingin sedangkan 
25  %  lainnya  merasa  tidak  ada  masalah  dengan  suhu  ruangan  tersebut. 
Berdasarkan kebisingan di ruang kerja, 75 % operator menyatakan bahwa tidak 
ada suara bising yang dirasa mengganggu, 12,5 % operator menyatakan bahwa 
alarm tanda  bahaya  yang kadang muncul  dari  komputer  yang mereka  gunakan 
cukup mengganggu  dan 12,5 % lainnya  menyatakan adanya  suara bising yang 
berasal dari AC (Air Conditioner), alarm dari komputer dan suara bercanda teman-
temannya. 
Dari segi keberadaan angin di ruang kerja, 50 % operator mengatakan bahwa 
angin berasal dari blower yang berada di atas mereka. Selain itu, 37,5 % operator 
mengatakan  adanya  angin  yang  dirasa  mengganggu  yang  berasal  dari  AC 
walaupun AC tersebut hanya dinyalakan saat ada masalah dengan mesin pabrik, 
dan  12,5  % lainnya  menyatakan  bahwa tidak  ada  angin  yang  mengganggu  di 
ruangan tersebut. 
Kondisi lingkungan fisik tempat kerja tersebut akan dihayati berbeda oleh para 
operator karena adanya perbedaan persepsi antar operator. Menurut Bell,  Fisher 
dan Loomis (1978), persepsi terjadi ketika sejumlah sensasi dijadikan satu oleh 
sistem saraf  dengan struktur yang lebih tinggi (misalnya otak) sehingga kita akan 
dapat  mengenali  atau  mengorganisasikan  pola  dari  beberapa  sensasi..  Interaksi 
antara kondisi lingkungan dan persepsi manusia terhadap lingkungan tersebut akan 
memperlihatkan dampak terhadap tingkah laku manusia (Bell, Fisher dan Loomis, 
1978). Perubahan tingkah laku manusia tentu akan memiliki produktivitas kerja 
seseorang. Beberapa lingkungan fisik yang dapat berpengaruh pada tingkah laku 
operator di Pabrik Pupuk  Y  adalah kebisingan, suhu dan angin. 
Dari  wawancara  yang  telah  dilakukan  juga  didapat  penghayatan  operator 
mengenai  pengaruh  lingkungan  fisik  yang  merasa  rasakan.  Dari  enam  orang 
operator yang pada wawancara sebelumnya menyatakan bahwa suhu ruang kerja 
mereka  terlalu  dingin,  50  %  operator  mengatakan  bahwa  suhu  ruangan 
mengakibatkan tubuh menjadi  pegal-pegal,  16,7 % operator mengatakan bahwa 
kepala menjadi pusing, 16,7 % operator merasa meriang dan lemas, dan 16,7 % 
operator  lainnya  mengatakan  bahwa ia  menjadi  pusing,  pegal  dan sesak  nafas. 
Dilihat dari pengaruhnya terhadap pekerjaan, 33,3 % operator mengatakan bahwa 
suhu ruangan membuat mereka menjadi mengantuk saat bekerja dan lebih lambat 
dalam melakukan tindakan,  16,7 % mengatakan merasa jenuh dan mengantuk, 
16,7 % mengatakan merasa jenuh dan konsentrasi  terhadap pekerjaan menurun, 
16,7 % mengatakan merasa konsentrasi menurun dan 16,7 % lainnya mengatakan 
tidak merasakan pengaruh apapun terhadap pekerjaan. 
Dari  dua orang operator yang menyatakan bahwa ada suara bising di tempat 
kerja  mereka,  didapatkan  data  bahwa 50 % operator  merasa  kaget  dan  tegang 
setiap alarm berbunyi dan 50 % lainnya merasa pekerjaannya tidak terganggu oleh 
suara bising yang ia dengar. Dari tujuh orang operator yang merasakan adanya 
angin yang mengganggu di ruang kerja mereka, didapatkan data bahwa 71,4 % 
operator menyatakan angin membuat suhu ruangan menjadi lebih dingin, 14,3 % 
merasa menjadi dehidrasi dan cepat lelah, dan 14,3 % lainnya merasa angin tidak 
mempengaruhi kinerjanya sama sekali.
Jika  dilihat  secara  satu  per  satu,  dari  delapan  orang  operator  yang  telah 
diwawancara,  didapatkan  hasil  bahwa  operator  pertama  memaknakan  suhu 
ruangan terlalu dingin dan mengakibatkan kepala pusing dan konsentrasi menurun, 
tidak ada kebisingan yang mempengaruhi pekerjaannya dan adanya angin dari AC 
saat ada masalah dengan pabrik yang mengakibatkan suhu ruangan menjadi lebih 
dingin.  Operator  kedua  menyatakan  bahwa  suhu  ruangan  telah  dingin  dan 
mengakibatkan  tubuh  menjadi  pegal-pegal  namun  tidak  mempengaruhi 
pekerjaannya, tidak ada suara bising dan adanya angin dari AC saat ada masalah 
dengan pabrik yang mengakibatkan suhu ruangan menjadi lebih dingin. Operator 
ketiga  menyatakan  bahwa suhu ruangan terlalu  dingin  sehingga  tubuh menjadi 
pegal, merasa jenuh dan mengantuk, tidak ada kebisingan dan adanya angin dari 
AC saat ada masalah dengan pabrik yang mengakibatkan suhu ruangan menjadi 
lebih  dingin  dan  mengganggu  pekerjaan.  Operator  keempat  menyatakan  suhu 
ruangan terlalu dingin sehingga tubuh menjadi pegal-pegal, merasa mengantuk dan 
lebih lambat dalam melakukan tindakan, adanya suara bising dari AC, alarm dari 
komputer dan suara bercanda dari teman-temannya, dan adanya angin dari blower 
yang mengakibatkan dehidrasi dan cepat lelah.
Operator kelima menyatakan bahwa suhu ruangan terlalu dingin sehingga ia 
merasa lemas, meriang, mengantuk, dan lebih lambat daam melakukan tindakan, 
tidak  ada  suara  bising  dan  adanya  angin  dari  blower yang  membuat  ruangan 
menjadi  lebih  dingin.  Operator  keenam menyatakan  bahwa tidak  ada  masalah 
dengan  suhu  ruangan,  adanya  kebisingan  dari  alarm  tanda  bahaya  komputer 
sehingga merasa tegang dan kaget setiap alarm berbunyi, dan tidak ada angin yang 
mengganggu di ruangan tersebut. Operator ketujuh menyatakan bahwa tidak ada 
masalah  dengan  suhu  ruangan,  tidak  ada  suara  bising  dan  adanya  angin  dari 
blower namun tidak mempengaruhi pekerjaannya. Operator kedelapan menyatakan 
bahwa suhu ruangan terlalu dingin sehingga menyebabkan kepala pusing, pegal-
pegal,  sesak  nafas,  merasa  jenuh dan  konsentrasi  terhadap pekerjaan  menurun, 
tidak ada suara bising dan adanya angin dari  blower yang menyebabkan ruangan 
menjadi lebih dingin. 
Dari  hasil  wawancara  di  atas,  diketahui  bahwa  adanya  penghayatan  yang 
berbeda-beda pada setiap operator terhadap lingkungan fisik tempat kerjanya dan 
pengaruh lingkungan fisik tersebut.  Hal ini akan menimbulkan perbedaan derajat 
positif atau negatifnya persepsi setiap operator yang berdampak pada tingkah laku 
operator di tempat kerja. Tingkah laku operator di tempat kerja akan menentukan 
perkembangan  perusahaan  tersebut.  Bahkan,  bagi  operator  Divisi   X   Pabrik 
Pupuk  Y , kinerja mereka akan berpengaruh pada produksi pupuk bagi petani di 
banyak daerah. 
Berdasarkan uraian-uraian yang telah dipaparkan di atas, maka peneliti tertarik 
untuk  melakukan  suatu  studi  deskriptif  mengenai  persepsi  terhadap 
lingkungan fisik tempat kerja pada operator Divisi  X  Pabrik Pupuk  Y  
Cikampek.
Bagaimana  persepsi  terhadap  lingkungan  fisik  tempat  kerja  pada  operator 
Divisi  X  Pabrik Pupuk  Y  Cikampek.
Maksud penelitian ini adalah untuk memperoleh gambaran mengenai persepsi 
terhadap kebisingan, suhu, angin dan lingkungan fisik tempat kerja pada operator 
Divisi  X  Pabrik Pupuk  Y  Cikampek.
Tujuan  penelitian  ini  adalah  untuk  mendapatkan  gambaran  mengenai 
lingkungan fisik tempat kerja yang dimaknakan nyaman atau tidak nyaman oleh 
operator Divisi  X  Pabrik Pupuk  Y  Cikampek melalui pemaknaan terhadap 
kebisingan, suhu, angin.
1) Memberikan  informasi  bagi  disiplin  ilmu  Psikologi,  khususnya 
Psikologi  Industri  dan  Organisasi  mengenai  persepsi  terhadap 
lingkungan fisik tempat kerja pada operator Divisi  X  Pabrik Pupuk 
 Y  Cikampek.
2) Memberi  informasi  dan  menjadi  referensi  bagi  peneliti  lain  yang 
hendak  mengadakan  penelitian  mengenai  persepsi  operator  pabrik 
terhadap lingkungan fisik tempat kerjanya.
1) Memberi  informasi  bagi  Pabrik  Pupuk   Y   khususnya  Divisi   X  
untuk  keperluan  pengelolaan  SDM  dan  fasilitas-fasilitas  yang  perlu 
disediakan  oleh  perusahaan  dengan  memperhatikan  faktor  persepsi 
terhadap lingkungan fisik tempat kerja.
2) Memberikan  informasi  bagi  operator  Divisi   X   Pabrik  Pupuk   Y  
mengenai  persepsi  terhadap  lingkungan  fisik  tempat  kerjanya  dan 
informasi mengenai pengaruh persepsi tersebut terhadap tingkah laku 
operator,  sehingga  dapat melakukan penyesuaian diri  di  lingkungan 
kerjanya tersebut.
Setiap  perusahaan  atau  pabrik  memiliki  keunikan  atau  ciri  khas  yang 
menjadikannya  berbeda  dengan  perusahaan  lain.  Bahkan  untuk  pabrik  yang 
berada di bawah pimpinan perusahaan yang sama pun pasti memiliki perbedaan 
satu sama lain. Salah satu hal yang membedakan satu pabrik dengan yang lain 
adalah  kondisi  lingkungan  fisik  yang  tersedia  sehingga  pegawai  yang  bekerja 
dapat menafsirkan lingkungan fisik tempat kerja yang diterima oleh alat inderanya 
sebagai suatu hal yang berbeda. Penafsiran tersebut disebut persepsi.
Persepsi  adalah  ketika  sejumlah  sensasi  dijadikan  satu  oleh  sistem  saraf 
dengan  struktur  yang  lebih  tinggi  (misalnya  otak)  sehingga  kita  akan  dapat 
mengenali atau mengorganisasikan pola dari beberapa sensasi (Bell,  Fisher dan 
Loomis, 1978). Melalui persepsi, para operator Divisi  X  di Pabrik Pupuk  Y  
akan  mengamati  kondisi  lingkungan  fisik  tempat  kerja  mereka  dan  kemudian 
mengolahnya  hingga  akhirnya  menghasilkan  suatu  makna  mengenai  kondisi 
lingkungan tersebut. 
Persepsi pada operator dapat terjadi karena adanya proses perseptual. Proses 
perseptual terdiri dari bottom-up feature analysis dan  unitization. (Wickens, Lee, 
Liu dan Becker, 2004:124-125). Pada proses bottom-up feature analysis, operator 
menangkap kondisi  lingkungan fisik tempat  kerjanya  melalui  alat  indera untuk 
memahami  kondisi  tersebut.  Contohnya,  operator  masuk ke dalam ruang kerja 
mereka  dan  menerima  rangsang  suhu  dingin  di  kulit  mereka  sehingga 
mempersepsikan  ruang  kerjanya  nyaman  atau  tidak  nyaman.  Pada  proses 
unitization,  operator  yang  sedang  mengamati  kondisi  lingkungan  fisik  tempat 
kerjanya dibantu oleh apa yang pernah ia pahami sebelumnya sehingga operator 
dapat  memahami  dan  memaknakan  kondisi  lingkungan  fisiknya  dengan  lebih 
cepat. Contohnya, operator yang menerima rangsang dingin saat masuk ke ruang 
kerja yang biasa ia tempati akan dengan cepat mengetahui bahwa ruangan tersebut 
nyaman atau tidak nyaman bagi dirinya  karena operator  tersebut  sudah pernah 
memasuki ruang tersebut sebelumnya. 
Setelah melalui  proses  perseptual,  persepsi  juga dipengaruhi  oleh beberapa 
faktor  lain  sehingga  walaupun  melalui  proses  perseptual  yang  sama,  operator 
dapat  memberikan  pemaknaan  yang  berbeda.  Faktor-faktor  tersebut  adalah 
kebutuhan operator; jarak dan lokasi; pembiasaan dan perubahan; dan pengaruh 
sosial dan kebudayaan (Bell, Fisher dan Loomis, 1978:26). Setiap operator tentu 
memiliki  kebutuhan yang  berbeda-beda  antara  satu dengan lainnya.  Perbedaan 
kebutuhan  operator  ini  akan  berpengaruh  pada  persepsi  operator  terhadap 
lingkungan fisik tempat kerjanya. 
Persepsi terhadap lingkungan dipengaruhi oleh jarak dan lokasi obyek yang 
akan dipersepsi karena merupakan dasar dalam memahami ruang. Dalam hal ini, 
jarak  tempat  operator  bekerja  dari  sumber  angin  dan  kebisingan  akan 
mempengaruhi  persepsinya  terhadap  suhu dan kebisingan.   Misalnya,  operator 
yang berada lebih dekat dengan sumber angin dapat mempersepsi suhu ruangan 
lebih dingin dibandingkan operator yang berada lebih jauh dari sumber angin. Jika 
operator yang berada lebih dekat dengan sumber angin merasa kedinginan, hal ini 
dapat berakibat pada lebih tidak nyamannya persepsi operator tersebut terhadap 
tempat kerjanya.
Selain jarak dan lokasi,  persepsi juga dapat dikaitkan dengan waktu karena 
waktu juga akan mempengaruhi persepsi seseorang terhadap lingkungan. Setelah 
melibatkan variabel waktu, maka muncullah proses pembiasaan dan perubahan. 
Operator  dapat  mempersepsi  lingkungan tempat  kerjanya  yang  sebagai  tempat 
kerja yang tidak nyaman dengan cara yang berbeda bila operator tersebut telah 
bekerja  dalam  waktu  yang  lama  dengan  lingkungan  yang  sama.  Contohnya, 
operator Divisi  X  yang telah bekerja cukup lama biasanya akan lebih terbiasa 
dan suara alarm dipersepsikan lebih nyaman jika dibandingkan dengan operator 
yang baru mulai bekerja. Kondisi ini menunjukkan proses pembiasaan. Namun, 
jika kemudian lingkungan kerja yang telah ditempati bertahun-tahun oleh operator 
tersebut  berubah,  operator  dapat  menyadarinya  dan  kemudian  memberikan 
persepsi yang baru. Contohnya,  saat  alarm yang sudah biasa didengar operator 
diubah menjadi suara yang berbeda. Operator yang tadinya sudah terbiasa dengan 
suara  alarm yang lama,  dapat  mempersepsikan  alarm yang  baru sebagai  suara 
yang bising. 
Terakhir,  operator  yang  bekerja  di  suatu  pabrik  dapat  berasal  dari  daerah, 
suku,  kelas  ekonomi  dan  jenjang  pendidikan  yang  berbeda-beda.  Contohnya, 
operator yang berasal dari daerah dataran tinggi dan terbiasa dengan suhu udara 
yang dingin akan mempersepsi suhu ruangan dengan cara yang berbeda dengan 
operator yang berasal dari dataran rendah atau lingkungan yang lebih hangat. Hal 
ini menunjukkan bahwa faktor sosial budaya akan turut mempengaruhi persepsi 
operator terhadap lingkungan fisik tempat kerjanya. 
Dengan  adanya  proses  perseptual  dan  faktor-faktor  yang  mempengaruhi 
persepsi,  operator  dapat  memberikan  makna atau  mempersepsi  beberapa  aspek 
dari lingkungan fisik tempat kerjanya secara berbeda satu sama lain. Lingkungan 
fisik yang dipersepsi adalah kebisingan, suhu dan angin (Bell, Fisher dan Loomis, 
1978).
Kebisingan  merupakan  suara  yang  tidak  diinginkan  (Bell,  Fisher,  Loomis, 
1978:95).  Suatu suara dapat menjadi mengganggu dan tidak diinginkan karena 
adanya  tiga  variabel,  yaitu  volume  suara,  kemampuan  suara  tersebut  untuk 
diperkirakan  kemunculannya  dan  anggapan  mengenai  kemampuan  mengontrol 
kebisingan tersebut. Suara yang mengganggu adalah suara dengan volume suara 
yang mengganggu yaitu di atas 90 dB atau volume yang mengganggu jalannya 
komunikasi verbal, suara yang tidak dapat diperkirakan kemunculannya dan suara 
yang  dianggap  tidak  dapat  dikontrol  kebisingannya  (Bell,  Fisher  danLoomis, 
1978:101-102).  Menurut Kepmenkes No 261/ MENKES/ SK/ II/ 1998, tingkat 
kebisingan lingkungan kerja industri yang memenuhi syarat adalah maksimal 85 
dBA untuk 8 jam kerja.
Suhu sekitar merupakan suhu yang ada di lingkungan sekitar (Bell, Fisher dan 
Loomis,  1978:116).  Suhu  dapat  dipersepsikan  sebagai  suhu  yang  panas  atau 
dingin berdasarkan perbandingannya dengan suhu di dalam tubuh. Selain itu, suhu 
juga dapat dipengaruhi oleh faktor lain dari lingkungan yaitu kelembaban udara 
dan  keberadaan  angin.  Kelembaban  udara  yang  tinggi  akan  membuat  suhu 
lingkungan  menjadi  lebih  tinggi,  dan  demikian  pula  sebaliknya.  Sedangkan 
keberadaan  angin  yang  menyentuh  permukaan  kulit  akan  membuat  suhu 
lingkungan  menjadi  lebih  rendah  (Bell,  Fisher  dan  Loomis,  1978:118-119). 
Menurut Kepmenkes  No 261/ MENKES/ SK/ II/  1998, suhu lingkungan kerja 
industri  yang  memenuhi  syarat  adalah  21-31oC dengan  kelembaban  65-95  %. 
Untuk  mempersepsi  angin,  manusia  membutuhkan  beberapa  fungsi  indera 
sekaligus  karena  tidak ada reseptor  khusus  yang dapat  mempersepsikan  angin. 
Keberadaan angin diketahui dengan memaknakan rangsangan yang diterima oleh 
reseptor tekanan di kulit, reseptor suhu, penglihatan dan pendengaran (Bell, Fisher 
dan Loomis, 1978: 136).
Operator  dapat  memberikan  persepsi  terhadap  kebisingan,  suhu  dan  angin 
secara berbeda-beda. Saat persepsi subyek terhadap lingkungan ini berada dalam 
kisaran stimulasi  yang optimal,  maka hasilnya  adalah situasi  homeotasis  (Bell, 
Fisher dan Loomis,1978:87). Jika operator mempersepsikan suara-suara, suhu dan 
angin  yang  ada  di  tempat  kerjanya  sebagai  sesuatu  yang  masih  berada  dalam 
kisaran stimulasi optimal maka operator akan mempersepsikan kebisingan, suhu 
dan angin sebagai sesuatu yang nyaman pula. Hal ini akan berakibat pada persepsi 
operator  terhadap  lingkungan  fisik  tempat  kerjanya  adalah  nyaman.  Saat 
lingkungan berada di luar kisaran stimulasi optimal hasilnya adalah ketergugahan, 
stres,  kelebihan  informasi  atau  reaksi  (Bell,  Fisher  dan  Loomis,1978:87).  Jika 
operator  mempersepsikan  suara-suara,  suhu  dan  angin  yang  ada  di  tempat 
kerjanya sebagai stimulasi yang berada di luar batas optimal maka operator akan 
mempersepsikan kebisingan, suhu dan angin di tempat kerjanya sebagai sesuatu 
yang  tidak  nyaman.  Hal  ini  akan  berakibat  pada  persepsi  operator  terhadap 
lingkungan fisik tempat kerjanya adalah tidak nyaman
Operator juga dapat mempersepsikan salah satu kondisi lingkungan fisiknya 
nyaman  namun  tidak  nyaman  dengan  kondisi  lingkungan  fisik  yang  lain. 
Contohnya,  operator  mempersepsikan  suara-suara  di  tempat  kerjanya  sebagai 
suara yang bising atau tidak nyaman namun mempersepsikan suhu dan angin di 
tempat kerjanya sebagai sesuatu yang nyaman. Jika secara keseluruhan operator 
masih mempersepsikan stimulasi-stimulasi yang ia terima, baik dari kebisingan, 
suhu dan angin, sebagai stimulasi yang masih berada pada batas optimal maka ia 
mempersepsikan  lingkungan  fisik  tempat  kerjanya  sebagai  tempat  kerja  yang 
nyaman.  Namun  jika  secara  keseluruhan  operator  mempersepsikan  stimulasi-
stimulasi yang ia terima sebagai stimulasi yang berada di luar batas optimal maka 
ia mempersepsikan lingkungan fisik tempat kerjanya sebagai tempat kerja yang 
tidak nyaman.
Melalui penelitian ini ingin dilihat  bagaimana persepsi terhadap lingkungan 
fisik tempat kerja pada operator Divisi  X  Pabrik Pupuk  Y  Cikampek yang 
dapat digambarkan dalam bagan berikut: 
Proses Perseptual:
bottom-up feature analysis
Faktor-faktor yang mempengaruhi:
1) Setiap operator yang mempersepsi lingkungan fisik tempat kerjanya dapat 
berbeda satu dengan lainnya.
2) Perbedaan persepsi pada setiap operator adalah akibat adanya faktor-faktor 
lain yang mempengaruhi persepsi seperti jarak dan lokasi; pembiasaan dan 
perubahan; dan pengaruh sosial dan kebudayaan.
3) Persepsi terhadap lingkungan fisik antara lain terhadap kebisingan, suhu 
dan angin.
4) Persepsi  terhadap  lingkungan  fisik  tempat  kerja  pada  operator  dapat 
berupa nyaman atau tidak nyaman 
Terdapat  bermacam-macam  definisi  persepsi,  beberapa  diantaranya  adalah 
sebagai berikut:
Stephen P. Robbins (1996)
Persepsi  adalah  suatu  proses  dengan  mana  individu-individu 
mengorganisasikan dan menafsirkan kesan indera mereka agar memberi  makna 
kepada lingkungan mereka.
Bell, Fisher dan Loomis (1978:22)
Persepsi  adalah  ketika  sejumlah  sensasi  dijadikan  satu  oleh  sistem  saraf 
dengan  struktur  yang  lebih  tinggi  (misalnya  otak)  sehingga  kita  akan  dapat 
mengenali atau mengorganisasikan pola dari beberapa sensasi.
Wickens, Lee, Liu dan Becker (2004:124)
Persepsi adalah konsekuensi  yang paling langsung terjadi dari proses atensi 
selektif,  dimana  melibatkan  penurunan  arti  dari  suatu  gabungan  (visual)  atau 
susunan (auditory) informasi yang diproses oleh alat indera.
Atkinson, Atkinson, Smith, dan Bem (1987:201)
Persepsi  adalah  proses  dimana  kita  mengorganisasi  dan  menafsirkan  pola 
stimulus dalam lingkungan. 
Menurut Wickens, Lee, Liu dan Becker (2004:124-125), persepsi dijalankan 
melalui  proses-proses  yang  seringkali  terjadi  bersamaan  dan  sejalan.  Proses 
tersebut adalah:
1) Bottom-up feature analysis
Persepsi  diproses  melalui  analisis  terhadap bentuk kasar  suatu  stimulus 
atau  peristiwa,  apakah itu  berupa  kata  (bentuk yang  dinalisis  dapat  berupa 
huruf), simbol pada peta (bentuk yang dianalisis dapat berupa warna, ukuran 
dan lokasi), atau suara (bentuk yang dianalisis dapat berupa fonem kata, atau 
kekerasan suara dan tinggi  nada suatu alarm).  Setiap peristiwa dapat  berisi 
kombinasi banyak bentuk. 
2) Unitization
Apabila  berdasarkan pengalaman  di  masa  lalu,  suatu  kelompok  bentuk 
muncul secara bersamaan dan kemunculan secara bersama tersebut menjadi 
familiar, kelompok tersebut menjadi  unitized. Hasil dari  unitization ini lebih 
cepat dan otomatis dibandingkan proses perseptual biasa. Untuk memahami 
sebuah kata yang familiar, kata tersebut dapat dihayati sebagai satu kesatuan 
unit  dan  artinya  dapat  secara  langsung diketahui  (dari  long term memory), 
sedangkan untuk memahami sebuah kata yang tidak familiar, kata perlu dilihat 
huruf per huruf dan memerlukan waktu yang  lebih lama serta  usaha lebih 
keras  untuk  mendapatkan  arti  kata  tersebut  dari  long term memory.  Proses 
yang membutuhkan usaha keras untuk bentuk yang tidak familiar atau proses 
yang otomatis  pada bentuk yang familiar  ini  dapat  diterapkan pada hampir 
semua  pengalaman  perseptual  seperti  mempersepsi  simbol,  lambang, 
kedalaman, atau suara alarm.
Menurut Bell, Fisher dan Loomis (1978:22-23), terdapat beberapa pendekatan 
dalam mempersepsi  lingkungan.  Cara  pertama  adalah  pendekatan  konvensional 
terhadap  persepsi.  Menurut  pendekatan  ini,  stimulus  dianggap  sebagai  suatu 
peristiwa di lingkungan yang berada di luar diri organisme (eksternal). Organisme 
menyadari  keberadaan stimulus  ini  karena adanya sel  saraf  penerima (reseptor) 
yang sensitif pada bentuk energi tertentu seperti cahaya,  suara atau suhu udara. 
Ketika  sumber  energi  ini  cukup  kuat  untuk  menstimulasi  sel  penerima  maka 
kondisi  tersebut  akan  menyebabkan  proses  sensasi.  Ketika  sejumlah  sensasi 
tersebut  dijadikan  satu  oleh  sistem  saraf   dengan  struktur  yang  lebih  tinggi 
(misalnya otak) sehingga kita akan dapat mengenali atau mengorganisasikan pola 
dari beberapa sensasi maka proses tersebut disebut persepsi. Secara umum, dalam 
pendekatan  konvensional  ini  persepsi  dibentuk  dari  sensasi  dan dari  long-term 
memory mengenai  pengalaman masa  lalu  dengan sensasi  yang serupa.  Kadang, 
pandangan seperti ini dikatakan sebagai pandangan constructivist.
Karena  persepsi  bergantung  pada  pengalaman  dan  memori,  maka  proses 
kognitif berpengaruh dalam persepsi. Pendekatan ini menunjukkan bahwa persepsi 
lebih dari sekedar struktur fisiologis dalam otak yang distimulasi oleh lingkungan 
(disebut pendekatan  structuralism). Jika proses persepsi dibentuk oleh kebutuhan 
organisme terhadap keberadaan lingkungan maka proses tersebut dilihat dari sudut 
pandang  functionalism.  Saat  membicarakan  mengenai  persepsi  terhadap 
lingkungan,  kedua  komponen  structuralistic (fisiologikal)  dan  functionalistic 
(ekologi) diikutsertakan.
Selain  pendekatan  dan  sudut  pandang-sudut  pandang  di  atas,  terdapat 
pandangan  dari  Gibson  (dalam Bell,  Fisher  dan  Loomis,  1978:23)  yang  dapat 
diklasifikasikan dalam tradisi functionalist. Menurut Gibson, properti ekologi dari 
stimulus lingkungan (ecological properties of environmental stimuli) merupakan 
hal yang penting dalam persepsi. Dalam hal ini, ekologi menunjukkan penyesuaian 
yang timbal balik antara individu, sosial dan lingkungan fisik. Karena itu, Gibson 
tidak mempertanyakan mengenai apa yang sedang ada di pikiran melainkan dalam 
seting apakah pikiran tersebut berada. Daripada mempersepsikan secara individual 
atau mengorganisasikan menjadi pola yang dapat dipahami, manusia bereaksi pada 
arti yang telah ada di lingkungan yang telah terstruktur secara ekologikal. Makna 
stimulus telah ada di lingkungan. Lingkungan dimaknakan sebagai suatu entitas 
atau  memiliki  hubungan  yang  terintegrasi  dan  bermakna,  tidak  dilihat  secara 
berbeda-beda. Selain itu, persepsi menyampaikan informasi secara langsung pada 
organisme tanpa proses memperinci informasi oleh otak. 
Faktor-faktor  yang  dapat  mempengaruhi  persepsi  seseorang  terhadap 
lingkungannya antara  lain  adalah jarak dan lokasi;  pembiasaan dan perubahan; 
dan  pengaruh sosial  dan  kebudayaan  pada persepsi  terhadap lingkungan (Bell, 
Fisher dan Loomis, 1978:25).
Persepsi terhadap lingkungan paling baik dicapai dengan menggunakan semua 
indera secara bersama-sama. Walaupun setiap organ indera sensitif pada bentuk 
energi  yang  berbeda-beda,  tapi  hanya  sedikit  pula  lingkungan  yang  hanya 
mengandung  satu  bentuk  energi  saja.  Karena  pada  hampir  semua  lingkungan 
seluruh  indera  memberikan  masukan  yang  simultan,  maka  para  psikolog 
lingkungan  merasa  perlu  melihat  lingkungan  secara  keseluruhan  dalam 
memahami  persepsi.  Ukuran  dan  lokasi  berhubungan  dengan  jarak  atau 
kedalaman. Jarak dan kedalaman adalah elemen penting dalam persepsi terhadap 
lingkungan  karena  merupakan  dasar  untuk  mengetahui  ruang  dan  apa  yang 
dilakukan  di  dalam  lingkungan  akan  mempengaruhi  interpretasi  seseorang 
terhadap ruang (Bell, Fisher dan Loomis, 1978:26). 
a) Jarak
Jarak  dapat  diketahui  melalui  berbagai  macam  cara  antara  lain  visual 
(binokular dan monokular), melihat ukuran, tekstur, perspektif garis, bayangan, 
perspektif  dari udara, tumpang tindih, perspektif gerak dan ketinggian benda. 
Selain  melalui  penglihatan,  dapat  pula  menggunakan  indera  lain  untuk 
mengetahui  jarak,  misalnya  pendengaran,  penciuman dan suhu (Bell,  Fisher 
dan Loomis, 1978:26-29).
b) Lokasi
Lokasi benda dapat dipersepsi dengan cara yang kurang lebih sama dengan 
jarak  atau  kedalaman.  Sebenarnya,  jarak  adalah  satu  dimensi  dari  lokasi. 
Dimensi lainnya adalah arah. Arah benda dari tubuh dapat diketahui terutama 
melalui  penglihatan,  pendengaran  dan penciuman (Bell,  Fisher dan Loomis, 
1978: 30)
Waktu  adalah  salah  satu  variabel  dalam persepsi  terhadap  lingkungan. 
Setelah menyadari hal tersebut, muncullah fenomena-fenomena penting, antara 
lain  pembiasaan  atau  adaptasi  dan  perubahan  (Bell,  Fisher  dan  Loomis, 
1978:31).
a) Pembiasaan atau Adaptasi
Jika stimulus yang akan dipersepsi tidak berubah dari waktu ke waktu dan 
konstan, respon terhadapnya akan menjadi lebih lemah dari waktu ke waktu. 
Fenomena  ini  disebut  pembiasaan  atau  adaptasi.  Pembiasaan  atau  adaptasi 
tersebut  dapat  diterapkan  pada  bermacam-macam stimulasi,  termasuk  suara 
yang berisik, cahaya, rasa, tekanan atau suhu. Contohnya, orang yang tinggal di 
dekat  jalan raya  mungkin akan mengalami  kesulitan  tidur  saat  pertama kali 
tidur di  sana, namun setelah beberapa malam akan menjadi  terbiasa dengan 
suara berisik tersebut dan hanya mengalami sedikit masalah tidur (Bell, Fisher 
dan Loomis, 1978:31). 
Penjelasan  mengenai  pembiasaan  dan  adaptasi  dapat  dilihat  secara 
kognitif  maupun  fisiologis.  Penjelasan  secara  fisiologis  mengarah  pada 
pengertian bahwa reseptor itu sendiri seringkali menjadi lebih tidak terangsang 
oleh  stimulus  karena  pengulangan  kehadiran  stimulus.  Penjelasan  secara 
kognitif mengarah pada penilaian ulang yang dilakukan oleh kognisi manusia 
terhadap stimulus sehingga stimulus mendapatkan perhatian yang lebih sedikit 
dibandingkan  sebelumnya.  Contohnya,  saat  mendengar  suatu  suara  keras, 
seseorang akan mengarahkan atensinya pada suara tersebut untuk mengetahui 
apakah sumber suara dapat mendatangkan bahaya. Setelah mengetahui bahwa 
suara tersebut berasal dari kereta atau truk, ia akan menganggapnya sebagai 
sesuatu  yang  tidak  mengancam dan akan memberikan  perhatian  yang  lebih 
sedikit pada waktu yang lain (Bell, Fisher dan Loomis, 1978:32). 
Salah satu faktor yang penting dalam adaptasi adalah kemampuan untuk 
diprediksi dan keteraturan dari stimulus. Stimulus yang datang secara teratur 
dan dapat diprediksi akan lebih mudah di adaptasi daripada stimulus yang tidak 
terprediksi, namun lebih sulit diadaptasi daripada stimulus yang konstan (Bell, 
Fisher dan Loomis, 1978:33).
b) Perubahan
Menurut  Sommer  (1972,  dalam  Bell,  Fisher  dan  Loomis,  1978:33), 
seseorang  dapat  manyadari  perubahan  lingkungan  yang  sudah  diadaptasi 
karena  adanya  fungsi  Weber-Fechner dari  psikofisik.  Dengan  fungsi  ini, 
stimulus  yang  baru  akan  dipersepsi  berbeda  dengan  stimulus  sebelumnya 
hanya  bila  intensitas  stimulus  baru  tersebut  proporsional  dengan  stimulus 
sebelumnya. 
Dibutuhkan sedikit penambahan untuk menyadari perbedaan dari stimulus 
yang berintensitas rendah, namun dibutuhkan penambahan yang besar untuk 
stimulus  dengan  intensitas  tinggi.  Fungsi  ini  dapat  diterapkan  pada  semua 
bentuk stimulus, termasuk cahaya, suara, tekanan dan penciuman. Fenomena 
Weber-Fechner  dapat  digunakan  untuk  merubah  perilaku  yang  merugikan 
lingkungan yaitu dengan melakukan perubahan kecil  sehingga tidak disadari 
dan tidak menimbulkan perlawanan. Selain faktor intensitas, perubahan akan 
lebih  mudah  disadari  pada  perubahan  yang  berlangsung  dengan  cepat  jika 
dibandingkan dengan perubahan yang  berlangsung lambat  (Bell,  Fisher  dan 
Loomis, 1978:33). 
Faktor  sosial  dan  budaya  (seperti  peran gender,  status  sosial  ekonomi  dan 
keterbukaan pada struktur yang modern) mempengaruhi apa yang dipelajari oleh 
seseorang  atau  apakah  seseorang  memiliki  kesempatan  untuk  mendapatkan 
pengalaman.  Karena  itu,  faktor-faktor  tersebut  juga  akan  mempengaruhi 
bagaimana  seseorang  belajar  mempersepsikan  lingkungan (Bell,  Fisher  dan 
Loomis, 197836-37). 
Salah satu contoh klasik adalah fakta bahwa sebagian budaya menekankan 
konstruksi berbentuk bujur sangkar dan sebagian lainnya menekankan konstruksi 
yang melengkung atau, paling tidak, lebih tidak ketat dalam membangun tembok 
yang lurus dan vertikal. Hasilnya, anggota dari dua macam budaya tersebut akan 
melihat  garis  dalam  permukaan  dua  dimensi  dengan  cara  yang  berbeda. 
Contohnya  adalah  pada  penduduk  Afrika  yang  menggunakan  konstruksi 
melingkar  dan  tidak  banyak  menggunakan  sudut  garis  lurus.  Penduduk Afrika 
tidak  tertipu  oleh  ilusi  Muller-Lyer karena  budaya  dan  ekologi  mereka  telah 
mengajarkan  bahwa  perpotongan  garis-garis  diagonal  tidak  menunjukkan 
kedalaman (Bell, Fisher dan Loomis, 1978:37). 
Contoh lain dari pengaruh faktor sosial pada persepsi terhadap lingkungan ada 
pada  persepsi  terhadap  polusi  udara.  Barker  (dalam Bell,  Fisher  dan  Loomis, 
1978:37-38)  memperlihatkan  beberapa  penelitian  yang  menunjukkan  bahwa 
tingkat sosial ekonomi berkaitan dengan persepsi atau toleransi terhadap polusi 
udara. Orang yang berasal dari kelas sosial ekonomi yang tinggi dan tinggal di 
tempat yang bebas polusi lebih tidak memperhatikan polusi dibandingkan orang 
dari  kelas  sosial  ekonomi  yang  lebih  rendah dan  biasanya  tinggal  lebih  dekat 
dengan sumber polusi. Namun demikian, orang yang paling peduli terhadap polusi 
udara adalah orang dengan kelas sosial  ekonomi yang tinggi namun tinggal  di 
lokasi  dengan  polusi  udara  yang  tinggi.  Menurut  Barker,  hal  ini  dapat  terjadi 
karenan orang dengan kelas  sosial  ekonomi  yang rendah lebih  memperhatikan 
masalah  kehidupan  sehari-hari  terlebih  dahulu  atau  merasa  tidak  memiliki 
kemampuan untuk mengatasi masalah polusi udara tersebut. 
Bell,  Fisher dan Loomis  (1978:87) menyatakan bahwa teori-teori  mengenai 
hubungan antara lingkungan dan tingkah laku hanya memilih salah satu atau dua 
perantara  dari  data  empiris  dan  mencoba  menjelaskan  banyak  data  dengan 
perantara  tersebut.  Walaupun salah satu perantara dinyatakan sebagai prediktor 
atau penjelasan yang paling baik, namun perantara lain tidak selalu berada di luar 
kondisi tersebut atau kondisi yang serupa. Karena itu, Bell,  Fisher dan Loomis 
menyusun  skema  eklektik  mengenai  hubungan  antara  lingkungan  dan  tingkah 
laku,  sebagai  usaha  mengintegrasikan  berbagai  macam  konsep  yang  telah 
diterapkan. Skema tersebut dapat dilihat pada bagan 2.1.
Tada tabel tersebut Bell, Fisher dan Loomis (1978:87) menggambarkan bahwa 
kondisi  lingkungan  secara  obyektif  seperti  kepadatan  penduduk,  suhu,  tingkat 
kebisingan dan tingkat  polusi  udara mempengaruhi  individu.  Dalam skema ini 
juga terdapat  faktor  perbedaan  individual  seperti  tingkat  adaptasi,  kemampuan 
mengontrol,  dan  kepribadian.  Persepsi  terhadap  kondisi  fisik  juga  dipengaruhi 
oleh kondisi obyek itu sendiri dan proses perseptual yang terjadi.  Saat persepsi 
subyek  terhadap  lingkungan  ini  berada  dalam kisaran  stimulasi  yang  optimal, 
maka hasilnya adalah situasi homeotasis. Saat lingkungan berada di luar kisaran 
stimulasi  optimal hasilnya  adalah ketergugahan, stres, kelebihan informasi  atau 
reaksi. Jika hal ini terjadi maka akan timbul strategi coping. Jika coping berhasil 
maka akan timbul adaptasi atau  adjustment. Jika tidak maka ketergugahan atau 
stres akan berlanjut atau bahkan meningkat. 
(misalnya tingkat 
adaptasi), situasi 
(misalnya waktu, 
kontrol) dan 
(misalnya 
ketertarikan)
optimal (misalnya 
dan/atau tingkah 
dan/ atau
dan/atau
dan/atau
dan/atau
dan/ atau
dan/atau stres, stres 
terjadi, dan/atau 
(misalnya 
gangguan mental, 
dll.)
Definisi  kebisingan (noise) yang paling sederhana adalah suara yang tidak 
diinginkan.  Sensasi auditori terdiri dari aktivasi sistem saraf oleh stimulus suara. 
Persepsi dimulai di antara membran basilar dan lobus temporal pada otak, dimana 
organisme dapat menginterpretasi  stimulus suara sebagai nada yang tinggi atau 
rendah dan volume yang besar atau kecil (Bell, Fisher, Loomis, 1978:95). 
Kebisingan adalah  fenomena  lingkungan  yang  mengganggu  karena  tidak 
diinginkan.  Menurut  Bell,  Fisher  dan  Loomis  (1978:101-102),  terdapat  tiga 
dimensi utama yang menjadikan suatu suara menjadi mengganggu, yaitu volume, 
kemampuan  diperkirakan  dan  anggapan  mengenai  kemampuan  mengontrol 
kebisingan tersebut.
1) Volume suara
Kebisingan yang  berada  di  atas  90  dB,  serupa  dengan  suara  yang 
dihasilkan  oleh  truk  berat  yang  berada  dalam jarak  15  meter,  tidak  hanya 
menimbulkan  gangguan  secara  psikologis  namun  juga  bila  diulang  terus 
menerus selama 8 jam atau lebih akan menyebabkan kerusakan pendengaran 
secara  fisiologis.  Lebih  lagi,  semakin  keras  kebisingan  tersebut,  semakin 
mengganggu  komunikasi  verbal,  semakin  besar  pula  keterkaitannya  dengan 
ketergugahan dan stres, serta lebih banyak atensi yang diberikan kepadanya. 
Pada bagan 2.2 dapat dilihat beberapa suara yang umum didengar dengan skala 
desibel-nya.
Loomis, 1978: 100)
2) Kemampuan diperkirakan
Kebisingan yang  tidak  diperkirakan  dan  tidak  biasa  lebih  mengganggu 
dibandingkan  kebisingan  yang  dapat  diperkirakan  dan  konstan.  Terdapat 
beberapa  akibat  dari  mampu  atau  tidaknya  suatu  kebisingan  diperkirakan. 
Pertama,  semakin  tidak  dapat  diperkirakan,  semakin  meningkatkan 
ketergugahan  terhadap  kebisingan  tersebut.  Kedua,  kebisingan  yang  tidak 
dapat diperkirakan akan menyebabkan stres yang tinggi karena dianggap lebih 
baru  dan  menakutkan.  Ketiga,  semakin  tidak  dapat  diperkirakan  suatu 
kebisingan,  semakin  banyak  atensi  yang  diberikan  untuk  memahami  dan 
mengevaluasinya dan mengurangi atensi yang dapat diberikan kepada aktivitas 
120 usaha maksimal untuk bersuara
70 masalah dalam penggunaan telepon
50 tenang/ sunyi
30 sangat tenang/ sunyi
10 hampir tidak bisa didengar
90 kerusakan pedengaran setelah 8 jam
Bisikan (dari jarak 4,6 meter)
Teriakan (dari jarak 15 cm)
Truk berat (dari jarak 15 m)
Kereta Api Barang (15 m)
AC (dari jarak 6 meter)
Motor off-road
Jet tinggal landas (dari jarak 61 m)
Klakson mobil (dari jarak 1 m)
Jalan raya (dari jarak 15 meter)
lainnya.  Terakhir,  kebisingan  yang  dapat  diprediksi  akan  lebih  mudah 
diadaptasikan sedangkan kebisingan yang tidak dapat diprediksi, adaptasi akan 
lebih sulit dilakukan. 
3) Anggapan mengenai kemampuan mengontrol kebisingan tersebut
Kebisingan yang  dianggap  tidak  dapat  dikendalikan  akan  lebih 
mengganggu dibandingkan kebisingan yang dapat  dikendalikan.  Kebisingan 
yang tidak dapat  dikendalikan akan lebih membuat  ketergugahan dan stres, 
menimbulkan alokasi atensi yang lebih besar dan lebih sulit untuk melakukan 
adapatsi. Kondisi ini akan membuat reaksi dan usaha secara psikologis untuk 
bebas  berusaha  mendapatkan  kemampuan  mengendalikan.  Jika  usaha  ini 
gagal, seseorang akan dengan mudah menerima kebisingan dan tidak pernah 
mencoba mengendalikannya lagi. 
Ketiga variabel tersebut dapat terjadi dalam berbagai kombinasi. Tiga variabel 
di  atas  merupakan  variabel  yang  paling  berpengaruh  terhadap  terganggunya 
perilaku, namun terdapat pula faktor lain yang dapat membuat suatu kebisingan 
menjadi  hal  yang  mengganggu.  Faktor-faktor  tersebut  adalah  bila  kebisingan 
dianggap  tidak  perlu,  orang  yang  menimbulkan  kegaduhan  dianggap  tidak 
mempedulikan  kesejahteraan  orang  yang  mendengar,  orang  yang  mendengar 
percaya  bahwa  suara  gaduh  tersebut  dapat  berbahaya  bagi  kesehatan,  orang 
mendengar  mengasosiasikannya  dengan  sesuatu  yang  menakutkan,  dan  orang 
yang mendengar merasa tidak puas dengan aspek lain di lingkungan. 
Kebisingan dapat menimbulkan bermacam-macam akibat, antara lain akibat 
secara  fisiologis,  akibat  terhadap  kinerja  dan  akibat  perilaku  sosial.  Secara 
fisiologis, kebisingan dapat mengakibatkan kehilangan kemampuan pendengaran. 
Suara dengan 90-120 dB dapat menimbulkan gangguan pendengaran sementara 
maupun  permanen.  Selain  kehilangan  pendengaran,  kebisingan  dapat 
mempengaruhi  kesehatan  fisik.  Tekanan  yang  tinggi  dari  kebisingan  dapat 
menimbulkan ketergugahan dan stres. Banyak penyakit yang berhubungan dengan 
stres, antara lain darah tinggi, luka di saluran pencernaan, dan lain-lain. Belum 
ada penelitian laboratorium yang menyatakan adanya hubungan langsung antara 
kebisingan  dengan  penyakit  jantung,  namun  survei  dan  studi  korelasi 
menunjukkan  keterkaitan  antara  kebisingan  dengan  penyakit  akut  atau  kronik, 
peningkatan  konsumsi  obat  tidur  dan  peningkatan  kebutuhan  bertemu  dengan 
dokter (Bell, Fisher dan Loomis, 1978:102). 
Studi lain menyatakan bahwa masalah kesehatan pada pekerja industri adalah 
hasil  dari  tekanan  kebisingan.  Penelitian  tersebut  (Cohen,  1973;  Jansen,  1973, 
dalam  Bell,  Fisher  dan  Loomis,  1978:105)  menemukan  bahwa  tekanan  dari 
kebisingan yang tinggi berkaitan dengan kelainan kardiovaskular,  reaksi alergi, 
sakit tenggorokan, dan kelainan pencernaan. Sayangnya, banyak penelitian yang 
tidak  melakukan  kontrol  terhadap  faktor  lain  yang  juga  dapat  menyebabkan 
penyakit  seperti  kondisi  pabrik,  polusi,  pekerjaan  dengan  tingkat  stres  tinggi, 
sehingga  kesimpulan  mengenai  akibat  kebisingan  terhadap  kesehatan  perlu 
ditinjau kembali. Penelitian lain menunjukkan adanya hubungan antara kebisingan 
di seting industri dengan kelainan-kelainan yang disebutkan di atas (Finkle dan 
Popper, 1948; Glorig, 1971, dalam Bell, Fisher dan Loomis, 1978:105).
Di samping masalah kehilangan pendengaran dan kesehatan, kebisingan dapat 
pula mempengaruhi kesehatan mental. Kebisingan dapat menyebabkan stres yang 
merupakan  faktor  penyebab  sakit  mental.  Survei  pada  industri  menunjukkan 
kebisingan dengan intensitas tinggi berkaitan dengan sakit kepala,  rasa mabuk, 
ketidakstabilan,  pemberian  bantahan,  kecemasan,  impotensi  dan  perubahan 
suasana hati (Bell, Fisher dan Loomis, 1978:105). 
Akibat  kedua dari  kebisingan adalah  akibat  terhadap kinerja.  Penelitian  di 
laboratorium  menunjukkan  hasil  yang  beragam.  Kebisingan  mempengaruhi 
kinerja  hanya  dalam beberapa  kondisi  yang  dapat  dijelaskan melalui  beberapa 
pendekatan  teori.  Dalil  Yerkes-Dodson dan  pendekatan  arousal menyatakan 
bahwa kebisingan akan meningkatkan kinerja pada tugas yang sederhana sampai 
pada batas tertentu. Tingkat ketergugahan yang tinggi akan mempengaruhi kinerja 
dalam tugas  yang kompleks  dan tingkat  ketergugahan yang sangat tinggi  akan 
berpengaruh pada kinerja dengan tugas yang sederhana. Kebisingan yang tidak 
dapat diperkirakan akan lebih banyak mengalokasikan atensinya  sehingga akan 
berpengaruh  pada  kinerja.  Untuk  tugas  yang  kompleks,  atensi  cukup  banyak 
dibutuhkan  agar  mencapai  kinerja  optimal.  Karena  itu,  kebisingan  yang 
mengganggu  atensi  akan  menurunkan  kinerja.  Namun  demikian,  penelitian 
menunjukkan bahwa akibat  setelah  kebisingan dapat  lebih parah dibandingkan 
akibat saat kebisingan itu sendiri terjadi (Bell, Fisher dan Loomis, 1978:107-108). 
Pada penelitian pada seting kantor dan industri (Mackenzie, 1975; Nemecek 
dan  Grandjen,  1973 dalam Bell,  Fisher  dan  Loomis,  1978:108-109),  diketahui 
bahwa  masalah  utama  dari  kebisingan  adalah  dalam  keterkaitannya  dengan 
komunikasi.  Adanya suara yang mengganggu seringkali  membuat  pendengaran 
seseorang  menjadi  sulit  untuk  melakukan  diskriminasi.  Fenomena  ini  disebut 
masking, yaitu kesulitan mendengarkan orang lain yang sedang berbicara karena 
adanya  kebisingan  yang  cukup  keras  pada  latar  belakang.  Kesulitan 
berkomunikasi tidak hanya bergantung pada amplitudo dan frekuensi kebisingan 
tapi juga bergantung pada jarak antara komunikator dan pendengarnya.
(Bell, Fisher dan Loomis, 1978: 109)
verbal normal Volume suara normal
Jarak antara komunikator dan pendengar (feet)
(d
) 
Penelitian  mengenai  pengaruh  kebisingan  terhadap  produktivitas  di  seting 
industri  umumnya  menunjukkan  tidak  adanya  akibat  secara  langsung,  namun 
beberapa  penelitian  menunjukkan sebaliknya.  Contohnya,  Broadbent  dan Little 
(1960,  dalam  Bell,  Fisher  dan  Loomis,  1978:110)  menemukan  bahwa  dalam 
pabrik pembuatan film, pengurangan kebisingan antara 99-89 dB menghasilkan 
penurunan kesalahan pekerja. 
Kebisingan juga  berpengaruh  terhadap  perilaku  sosial  seseorang.  Jika 
kebisingan  dapat  menimbulkan  derajat  stres  yang  tinggi,  ketergugahan  atau 
pemusatan atensi, maka hubungan interpersonal seseorang pun akan terpengaruh 
(Bell, Fisher, Loomis, 1978:110). Terdapat tiga akibat utama kebisingan terhadap 
hubungan  interpersonal  seseorang,  yaitu  ketertarikan,  altruisme  dan  agresi. 
Berdasarkan hasil berbagai penelitian,  diketahui bahwa bergantung pada situasi 
dan  tipe  dari  kebisingan,  kebisingan  dapat  meningkatkan  atau  menurunkan 
ketertarikan untuk berelasi, memfasilitasi agresi dan bertentangan dengan tingkah 
laku menolong (Bell, Fisher, Loomis, 1978:116). 
Suhu sekitar  adalah  istilah  yang  digunakan  untuk  mendeskripsikan  kondisi 
suhu atmosfir sekitar. Manusia dapat merasakan suhu pada suatu kisaran antara 
dingin  beku  hingga  panas  tropis  yang  melemahkan  (Bell,  Fisher  dan  Loomis, 
1978:116-117).
Persepsi terhadap suhu melibatkan komponen fisik dan psikologis. Komponen 
fisik  utama  adalah  jumlah/  derajat  panas  di  lingkungan  yang  biasanya  diukur 
dalam satuan Fahrenheit atau Celsius. Salah satu komponen psikologis dipusatkan 
pada  suhu internal  tubuh yang  dikenal  sebagai  suhu pusat  (core temperature). 
Komponen psikologis lainnya melibatkan reseptor di kulit (thermoreceptors) yang 
sensitif terhadap perubahan suhu sekitar. Jika lingkungan lebih panas dari suhu 
tubuh maka akan dipersepsikan sebagai panas, dan jika lingkungan lebih dingin 
dari  tubuh maka  akan dipersepsikan  sebagai  dingin  (Bell,  Fisher  dan  Loomis, 
1978:117).
Suhu tubuh normal  berkisar  antara  37 C.  Kematian  dapat  terjadi  jika suhu 
tubuh  naik  hingga  mencapai  45 C  atau  turun  hingga  25 C.  Karena  itu 
dilakukanlah  usaha  mempertahankan  suhu  di  suhu  normal.  Terdapat  beberapa 
mekanisme adaptif yang berada di bawah kendali otak yang disebut hipotalamus. 
Contoh  bentuk  adaptif  tersebut  adalah  berkeringat  dan  rasa  dehidrasi.  Jika 
adaptasi  ini  gagal,  sejumlah  kelainan  fisiologis  dapat  terjadi,  antara  lain  heat  
exhaustion,  heat  stroke,  heat  asthenia dan  serangan  jantung (Bell,  Fisher  dan 
Loomis, 1978:117-118).
Seseorang yang pindah dari iklim dingin ke iklim hangat dapat beradaptasi 
dengan lingkungan panas tanpa banyak kesulitan.  Adaptasi  ini  dikenal  sebagai 
acclimatization,  dimana  tubuh  belajar  untuk  berkeringat  lebih  banyak.  Ketika 
suhu  tubuh  menjadi  terlalu  dingin,  tubuh  beraksi  dengan  mengaktifkan 
mekanisme yang menghasilkan dan mempertahankan panas dengan peningkatan 
metabolisme, menggigil, dan lain-lain (Bell, Fisher dan Loomis, 1978:118). 
Faktor  lingkungan  utama  dalam  suhu  lingkungan  adalah  kelembaban  dan 
angin.  Semakin  tinggi  kelembaban,  semakin  panas  lingkungan.  Karena jumlah 
aliran udara yang mengenai kulit menentukan seberapa banyak keringat diuapkan 
atau  seberapa  banyak  panas  tubuh  dikonveksi,  maka  kecepatan  angin  harus 
diperhitungkan  pula  dalam  mempersepsi  suhu  lingkungan (Bell,  Fisher  dan 
Loomis, 1978:118-119).
Pada  ahli  industri  memperhatikan  lingkungan  panas  di  industri,  dimana 
pekerja biasa bekerja di lingkungan tersebut selama delapan jam atau lebih setiap 
harinya.  Secara  umum,  suhu  panas  di  seting  industri  dapat  menyebabkan 
dehidrasi,  kekurangan garam tubuh dan kelelahan otot  yang dapat  mengurangi 
daya  tahan  tubuh  dan  menurunkan  kinerja  (Bell,  Fisher  dan  Loomis, 
1978:121-122).  Menurut  penelitian  yang  dilakukan  oleh  Griffitt  (1970,  dalam 
Bell,  Fisher  dan Loomis,  1978:123),  suhu lingkungan yang  tinggi  mengurangi 
daya  tarik,  tanpa  mempedulikan  derajat  kesamaan  sikap.  Namun  demikian, 
penelitian yang dilakukan oleh Bell dan Baron (1974,1976 dalam Bell, Fisher dan 
Loomis, 1978:124) menyatakan bahwa suhu tinggi tidak mempengaruhi daya tarik 
terhadap orang lain di dalam ruangan bila orang tersebut baru saja menghina atau 
memuji subyek. 
Dalam  penelitian  yang  dilakukan  oleh  Baron  dan  Bell  (1975  dalam  Bell, 
Fisher  dan  Loomis,  1978:125),  diketahui  bahwa subyek  yang  merasa  nyaman 
dengan suhu lingkungan menjadi  lebih agresif,  sedangkan subyek yang merasa 
tidak  nyaman  menunjukkan  penurunan  agresivitas  namun  menunjukkan 
peningkatan tindakan menyerang orang yang bersahabat. Berdasarkan penelitian 
tersebut dan penelitian-penelitian lainnya, diketahui bahwa hubungan antara suhu 
sekitar yang tinggi dan tingkat agresi menunjukkan kisaran yang berbahaya pada 
suhu sekitar yang tinggi dan tidak nyaman dimana agresi terselurkan dengan baik. 
Namun, suhu sekitar yang terlalu tinggi, terutama bila digabung dengan adanya 
sumber  gangguan  dan  ketidaknyamanan,  agresi  tidak  lagi  terfasilitasi  karena 
individu  lebih  berkonsentrasi  untuk  menghilangkan  panas  (Bell,  Fisher  dan 
Loomis, 1978:125-126).
Manusia jarang bekerja atau berinteraksi dengan iklim dingin tanpa dilindungi, 
misalnya dengan pakaian yang khusus melindungi tubuh dari iklim dingin. Karena 
adanya faktor pakaian tersebut,  kesimpulan mengenai kinerja pada suhu dingin 
menjadi sulit diinterpretasikan. Namun demikian, hal ini tidak berarti suhu dingin 
tidak mempengaruhi kinerja seseorang. Alasan lain yang menjadikan hubungan 
suhu rendah dengan tingkah laku menjadi kompleks adalah adanya bagian tubuh 
yang  dingin  sedangkan  bagian  tubuh  lain  tidak.  Suhu  yang  rendah  dapat 
menyebabkan  hipotermia  dan  frostbite.  Jika  pakaian  atau  tempat  tinggal  yang 
tersedia sesuai, suhu dingin tidak lagi berbahaya bagi kesehatan (Bell, Fisher dan 
Loomis, 1978:127).
Penelitian  menunjukkan  bahwa suhu  37 C dapat  mengurangi  efisiensi  dari 
waktu  reaksi,  kecakapan,  keterampilan  dan  sensitivitas  sentuhan.  Suhu  yang 
rendah  tidak  dengan  pasti  dikatakan  dapat  meningkatkan  kinerja,  namun  jika 
reaksi fisiologis suhu yang sedikit lebih dingin dapat meningkatkan ketergugahan 
tanpa melampui mekanisme adaptif tubuh, maka kinerja dapat sedikit meningkat 
(Bell,  Fisher  dan  Loomis,  1978:128).  McCormick  (1976:352)  mengatakan 
terdapat bukti yang nyata bahwa hand-skin temperature (HST) merupakan faktor 
penting bagi kinerja pekerjaan yang menggunakan tangan pada suhu dingin. Batas 
kritis dari ketahanan tubuh terhadap suhu dingin yang akan mempengaruhi hand-
skin temperature adalah 13-16  C. Terdapat dugaan bahwa kinerja pekerjaan yang 
menggunakan tangan dapat dijaga jika HST berada di atas 16  C. Penelitian lebih 
lanjut  menunjukkan  bahwa  kondisi  ini  tidak  berlaku  universal  sehingga  pada 
beberapa tugas HST harus dijaga pada suhu yang lebih tinggi.
 Hanya sedikit  penelitian yang telah dilakukan mengenai akibat  lingkungan 
yang dingin terhadap perilaku sosial. Bell dan Baron (1977 dalam Bell, Fisher dan 
Loomis,  1978:128)  menemukan  bahwa  perasaan  negatif  yang  digabungkan 
dengan suhu dingin akan meningkatkan agresi, namun semakin ekstrim perasaan 
negatif  yang  digabungkan  dengan  suhu  dingin  maka  agresi  akan  menurun. 
Wickens, Lee, Liu dan Becker (2004:328) mengatakan bahwa suhu yang dingin 
akan memberikan pengaruh tidak langsung terhadap pengolahan informasi kerena 
adanya distraksi dan usaha menghangatkan diri, serta pengaruh langsung terhadap 
kinerja koordinasi motorik pada tangan dan jari. Untuk mengurangi pengaruh dari 
suhu dingin dapat digunakan pakaian khusus yang mampu menahan suhu tubuh. 
Bell, Fisher dan Loomis (1978:325) juga mengatakan bahwa suhu dan kebisingan 
pada tingkat yang optimal sangat penting bagi kinerja dan moral para pekerja.
Wickens,  Lee,  Liu  dan  Becker  (2004:328)  mengatakan  bahwa  untuk 
mengurangi  pengaruh  dari  suhu  dingin  dapat  digunakan  pakaian  khusus  yang 
mampu  menahan  suhu tubuh.  McCormick  (1976:354)  mengatakan  bahwa jika 
suhu  lingkungan  yang  ekstrim  tidak  dapat  diubah  maka  dibutuhkan  tindakan-
tindakan  berupa  memilih  personel  yang  dapat  menerima  kondisi  tersebut, 
membiarkan orang-orang tersebut untuk menyesuaikan diri secara perlahan-lahan, 
membuat jadwal kerja dan istirahat yang sesuai, merotasi personel, memodifikasi 
pekerjaan dan mempertahankan kadar air dalam tubuh personel.
Manusia tidak memiliki reseptor khusus untuk mendeteksi angin.  Karena itu, 
untuk  mendeteksi  angin  manusia  bergantung  pada  beberapa  sistem  persepsi. 
Untuk  mendeteksi  angin,  reseptor  tekanan  di  kulit  akan  memberitahukan 
keberadaan angin.  Semakin kuat angin, semakin besar tekanan pada kulit.  Jika 
angin  dingin  atau  panas,  lembab  atau  kering,  reseptor  suhu  akan  menyadari 
keberadaannya.  Penglihatan  terhadap  benda  yang  tertiup  juga  dapat 
memberitahukan  keberadaan  angin  walaupun  orang  tersebut  sedang  berada  di 
tempat yang terlindung dari angin. Terakhir, angin dapat menimbulkan suara dan 
dari intensitas dan frekuensi suara dapat diketahui seberapa besar kekuatan angin 
(Bell, Fisher dan Loomis, 1978:136).
Tidak banyak penelitian yang sistematis yang telah dilakukan mengenai efek 
angin terhadap tingkah laku. Salah satu penelitian yang dilakukan oleh Poulton, 
Hunt, Mumford dan Poulton (1975 dalam Bell,  Fisher dan Loomis, 1978: 138) 
menunjukkan hasil  bahwa angin mempengaruhi perasaan atau suasana hati  dan 
setidaknya beberapa tipe dari kinerja.  
Banyak  ahli  perkembangan  percaya  bahwa menentukan  awal  masa  remaja 
lebih mudah daripada menentukan  berakhirnya masa remaja dan permulaan masa 
dewasa. Meski tidak ada kesepakatan tentang kapan masa remaja ditinggalkan dan 
masa  dewasa  dimasuki,  beberapa  kriteria  telah  diajukan.  Dua  kriteria  yang 
diajukan untuk menunjukkan akhir masa muda dan permulaan dari masa dewasa 
awal adalah kemandirian ekonomi dan kemandirian dalam membuat keputusan. 
Mungkin yang paling luas diakui sebagai tanda memasuki masa dewasa adalah 
ketika seseorang mendapatkan pekerjaan penuh waktu yang kurang lebih tetap. 
Kemampuan untuk membuat keputusan adalah pembuatan keputusan secara luas 
tentang  karir,  nilai-nilai,  keluarga  dan  hubungan,  serta  tentang  gaya  hidup 
(Santrock, 2002:72-74).
Kondisi fisik tidak hanya mencapai puncaknya pada awal masa dewasa, tetapi 
juga mulai menurun selama periode ini. Pada umumnya, puncak dari kemampuan 
fisik dicapai pada usia di bawah 30 tahun, seringkali antara antara usia 19 dan 26. 
Selain mencapai  puncak kemampuan fisik,  dalam masa ini  juga dalam kondisi 
yang  paling  sehat.  Hanya  sedikit  orang  dewasa  muda  yang  memiliki  masalah 
kesehatan kronis, dan mereka mengalami flu dan masalah pernafasan yang lebih 
sedikit dibandingkan pada saat anak-anak Pada masa dewasa awal, tidak hanya 
dicapai  puncak dari  kemampuan fisik,  tetapi  kemampuan fisik  kita  juga mulai 
menurun. Kekuatan dan kesehatan otot mulai menunjukkan tanda penurunan pada 
usia sekitar 30 tahun.(Santrock, 2002:75-77).
Piaget  percaya  bahwa seorang remaja  dan seorang dewasa berpikir  dengan 
cara yang sama. Namun beberapa ahli perkembangan percaya bahwa baru pada 
saat  masa  dewasalah  individu  mengatur  pemikiran  formal  operasional  mereka. 
Akibatnya,  orang pada masa dewasa awal mampu merencanakan dan membuat 
hipotesis  tentang  masalah-masalahnya  dengan  lebih  sistematis  dibandingkan 
dengan  remaja.  Santrock  (2002:91)  menyebutkan  bahwa  ahli  perkembangan 
lainnya percaya bahwa hakekat awal yang pasti dan logika remaja dan optimisme 
berlebihan  pada  kaum muda  akan menghilang  di  awal  masa  dewasa.  Menurut 
Gisela Laboivie-Vief (1982, 1986, dalam Santrock, 2002:91-92), integrasi  baru 
dari pikiran terjadi pada masa dewasa awal. Ia berpikir bahwa tahun-tahun masa 
dewasa akan menghasilkan pembatasan-pembatasan pragmatis yang memerlukan 
strategi  penyesuaian  diri  yang  sedikit  mengandalkan  analisis  logis  dalam 
memecahkan masalah. Komitmen, spesialisasi,  dan penyaluran energi ke dalam 
usaha seseorang untuk memperoleh tempat  dalam masyarakat  dan sistem kerja 
yang kompleks menggantikan ketertarikan remaja pada logika yang idealis.
William  Perry  (1970  dalam  Santrock,  2002:92)  juga  mencatat  perubahan-
perubahan penting tentang cara berpikir orang dewasa muda yang berbeda dengan 
remaja.  Ia percaya bahwa remaja sering memandang dunia dalam dualisme pola 
polaritas, sedangkan pada kaum muda mulai matang dan memasuki tahun-tahun 
masa  dewasa,  mereka  mulai  menyadari  perbedaan  pendapat  dan  berbagai 
perspektif  yang  dipegang  orang  lain,  yang  mengguncang  pandangan  dualistik 
mereka. Mereka mulai memperluas wilayah pemikiran individualistik dan mulai 
percaya  bahwa setiap  orang  memiliki  pandangan  pribadi  masing-masing  serta 
setiap pendapat yang ada sebaik pendapat  orang lainnya.  Pada waktu pendapat 
pribadi  ditentang  oleh  orang  lain,  pemikiran  yang  beragam  menghasilkan 
pemikiran  yang relatif  tunduk, di  mana pendekatan yang analitis  dan evaluatif 
terhadap ilmu pengetahuan secara sadar dan aktif dilakukan.
Sudut  pandang  lain  disampaikan  oleh  K.  Warner  Schaie  (1977  dalam 
Santrock,  2002:92).   Menurut  Schaie,  pada  masa  dewasa  awal  terdapat  fase 
mencapai strategi (achieving stage), yaitu fase dimana dewasa awal melibatkan 
penerapan  intelektualitas  pada  situasi  yang  memiliki  konsekuensi  besar  dalam 
mencapai tujuan jangka panjang, seperti pencapaian karir dan pengetahuan. 
Menurut Wickens, Lee, Liu dan Becker (2004:358), usia dapat menjadi faktor 
prediksi  tertinggi  terhadap  tingkat  kecelakaan.  Semakin  tua  seseorang  maka 
pemikirannya  akan  semakin  konservatif  dan  hati-hati  dalam  memperkirakan 
resiko  yang  akan  ia  hadapi.  Orang  yang  lebih  muda  menunjukkan  jumlah 
kecelakaan yang lebih tinggi dengan jumlah tertinggi ada pada usia 15 sampai 24 
tahun. Kecelakaan di bidang industri menunjukkan puncak kecelakaan ada pada 
usia sekitar 25 tahun.
Teori perkembangan dari pemilihan karir adalah pancangan Eli Ginzberg yang 
menyebutkan  bahwa  individu  melalui  tiga  fase  pemilihan  karir,  yaitu  fantasi, 
tentatif, dan realistik (Ginzberg dkk, 1951 dalam Santrock, 2002:94). Pada usia 
kurang dari 11 tahun, anak-anak masih berada dalam fase fantasi. Pada usia 11-17 
tahun, remaja berada pada fase tentatif dalam pemilihan karir, yaitu transisi antara 
fase fantasi  menuju fase realistik  pada masa dewasa muda.  Periode dari  17-18 
tahun menuju awal usia 20 tahun merupakan fase realistik dari pemilihan karir. 
Pada  fase  ini,  individu  mengeksplorasi  lebih  luas  karir  yang  ada,  kemudian 
memfokuskan diri pada karir tertentu dan akhirnya memiliki  pekerjaan tertentu 
dalam karir tersebut. Teori Ginzberg  ini mendapat berbagai kritik antara lain data 
yang dikumpulkan hanya dari  anak muda kelas menengah,  kerangka waktunya 
sangat  kaku,  dan  tidak  membahas  perbedaan  individu.  Ginzberg  memperbaiki 
teorinya  dan  hal  pokok  yang  disampaikan  adalah  bahwa  pada  suatu  waktu 
sepanjang  masa  remaja  akhir  atau  masa  dewasa,  pemilihan  karir  yang  lebih 
realistik dibuat (Santrock, 2002:94).
Teori konsep diri tentang karir adalah pandangan Donald Super bahwa konsep 
diri  individu  memainkan  peran pokok  dalam  pemilihan  karir.  Super  percaya 
bahwa  banyak  perubahan  perkembangan  dalam konsep  diri  tentang  pekerjaan 
terjadi pada waktu remaja dan dewasa muda (Super, 1967, 1976 dalam Santrock, 
2002:94).  Pertama,  pada usia  14 sampai  18 tahun,  merupakan fase  kristalisasi 
dimana  remaja  mengembangkan  gagasan  tentang  bekerja  yang  berhubungan 
dengan  konsep  diri  global  yang  sudah  mereka  miliki.  Usia  18  dan  22  tahun 
merupakan fase pengkhususan dimana mereka mempersempit pemilihan karir dan 
memulai  perilaku  yang  memungkinkan  mereka  memasuki  beberapa  tipe  karir. 
Antara usia 21 dan 24 tahun merupakan fase implementasi dimana orang dewasa 
muda menyelesaikan pendidikan dan pelatihan mereka dan memasuki dunia kerja. 
Keputusan untuk memilih dan cocok dengan karir tertentu dibuat antara usia 25 
dan 35 tahun, disebut fase stabilisasi. Akhirnya, setelah usia 35 tahun, individu 
berusaha memajukan karirnya yaitu pada fase konsolidasi.
Rancangan  penelitian  yang  digunakan  dalam  penelitian  ini  adalah  metode 
deskriptif.  Metode  deskriptif  adalah  metode  penelitian  yang  bermaksud  untuk 
membuat pencandraan (deskripsi) mengenai situasi-situasi atau kejadian-kejadian 
(Suryabrata,  1983).  Melalui  metode  ini  akan  diperoleh  gambaran  mengenai 
persepsi terhadap lingkungan fisik tempat kerja pada operator Divisi  X  Pabrik 
Pupuk  Y  Cikampek.
Secara  skematis,  rancangan  penelitian  dapat  digambarkan  melalui  bagan 
berikut ini:
Penelitian  ini  terdiri  dari  1  buah  variabel  yaitu  variabel  persepsi  terhadap 
lingkungan fisik tempat kerja.
Persepsi terhadap lingkungan fisik  tempat  kerja adalah derajat  kenyamanan 
operator Divisi  X  Pabrik Pupuk  Y  Cikampek setelah melihat, mendengar atau 
merasakan lingkungan fisik (kebisingan, suhu dan angin) tempat mereka bekerja 
melalui alat indera yang dimiliki. 
Kebisingan adalah derajat kenyamanan operator Divisi  X  di Pabrik Pupuk 
 Y  Cikampek  terhadap  suara-suara  yang  ada  di  tempat  kerjanya  berdasarkan 
seberapa kerasnya suara tersebut dan ke-konstan-an kemunculan suara tersebut.
Suhu adalah derajat  kenyamanan operator Divisi   X  di Pabrik Pupuk  Y  
Cikampek  terhadap  panas  atau  dingin  suhu  tempat  kerja  berdasarkan 
perbandingan suhu tubuh dengan suhu sekitar dan kelembaban udara.
Angin adalah derajat kenyamanan operator Divisi  X  di Pabrik Pupuk  Y  
Cikampek  terhadap  banyak  udara  yang  bergerak  dan  dirasakan  berdasarkan 
tekanan dan suhu yang dirasakan oleh kulit, serta penglihatan dan pendengaran 
operator.
Alat  ukur  yang  digunakan  dalam  penelitian  ini  adalah  alat  ukur  persepsi 
terhadap  lingkungan  fisik  tempat  kerja  yang  disusun  oleh  peneliti  dengan 
berdasarkan  pada  teori  psikologi  environmental  dari  Bell,  Fisher  dan  Loomis 
(1978).  Alat  ukur tersebut  digunakan untuk mengukur  persepsi operator Divisi 
 X  yang telah bekerja selama minimal 1 tahun terhadap lingkungan fisik tempat 
kerja  di  Pabrik  Pupuk  Y  Cikampek.  Melalui  alat  ukur  ini,  akan  didapatkan 
gambaran persepsi sampel penelitian terhadap lingkungan fisik tempat kerjanya 
dengan melihat aspek kebisingan, suhu dan angin yang merupakan aspek-aspek 
dari lingkungan fisik tempat kerja. Selain itu, kuesioner ini terdiri dari pernyataan-
pernyataan positif dan negatif. 
Berikut adalah kisi-kisi alat  ukur persepsi yang digunakan dalam penelitian 
ini:
Aspek Indikator Item Positif Item  Negatif
Kebisingan Volume Suara 2,3,5,6,7,10 1,4,8,9
12,14 11,13
15,16,18 17,19
 Kelembaban 20,22 21,23,24
Angin Reseptor tekanan 26,28,38,39 25,27,37,40
Reseptor suhu 29,30 41,42
 Penglihatan 33,36,45,46,47,48 31,32,34,35,43,44
 Pendengaran 2,3,5,6,7,10 1,4,8,9
Responden diminta untuk memilih salah satu dari empat pilihan jawaban 
yang tersedia.  Pilihan-pilihan tersebut  merupakan kontinum dari  dua kata  sifat 
yang ada di kiri dan kanannya. Pilihan jawaban juga diberikan kode  a  sampai 
 d  dimana  a  adalah pilihan yang terdekat dengan kata sifat pertama dan  d  
adalah pilihan yang terdekat dengan kata sifat kedua. Jawaban yang dipilih adalah 
jawaban  yang  paling  sesuai  dengan  makna  yang  sampel  berikan  terhadap 
lingkungan  fisik  tempat  mereka  bekerja.  Setiap  jawaban  yang  diberikan  oleh 
sampel kemudian diberi nilai tersendiri.  Bobot atau nilai dari setiap pernyataan 
adalah sebagai berikut:
Pernyataan Positif Skor Pernyataan Negatif
Setiap jawaban yang dipilih oleh sampel kemudian dijumlahkan sehingga 
didapat nilai total. Nilai total tersebut menggambarkan persepsi sampel terhadap 
lingkungan fisik tempat kerja. Nilai total yang didapatkan akan dibagi menjadi 2 
kategori  persepsi,  yaitu  mempersepsikan  nyaman  dan  mempersepsikan  tidak 
nyaman. 
Untuk  menentukan  batasan  pengelompokkan  setiap  kategori  persepsi 
tersebut, nilai total yang diperoleh kemudian disusun dari nilai total yang terendah 
sampai  nilai  total  yang  tertinggi,  lalu  digunakan  teknik  median  (Me).  Berikut 
adalah rumus yang digunakan dalam teknik median:
1+
Keterangan:
N = jumlah data
Nilai sampel yang berada di antara data pertama hingga Me menunjukkan 
bahwa operator mempersepsikan aspek lingkungan fisik tempat kerjanya sebagai 
tempat kerja yang tidak nyaman. Sedangkan nilai sampel yang berada setelah Me 
menunjukkan  bahwa  operator  mempersepsikan  aspek  lingkungan  fisik  tempat 
kerjanya sebagai tempat kerja yang nyaman.
Data  pribadi  digunakan  untuk  memperoleh  gambaran  mengenai  latar 
belakang  sampel  penelitian,  yaitu  operator  Divisi   X   Pabrik  Pupuk   Y  
Cikampek  yang  telah  bekerja  selama  minimal  1  tahun.  Data  pribadi  yang 
diperlukan  dalam  penelitian  ini  antara  lain  adalah  jenis  kelamin,  tempat  dan 
tanggal  lahir,  riwayat  pendidikan,  riwayat  pekerjaan,  dan lama bekerja sebagai 
operator Divisi  X  Pabrik Pupuk  Y  Cikampek.
Data penunjang yang digunakan dalam penelitian ini adalah berupa daftar 
pertanyaan  yang  diberikan  dalam bentuk  kuesioner.  Data  penunjang  ini  berisi 
pertanyaan-pertanyaan mengenai faktor-faktor yang turut mempengaruhi persepsi 
operator  Divisi   X   Pabrik  Pupuk   Y   Cikampek  terhadap  lingkungan  fisik 
tempat kerjanya. 
Validitas alat  ukur yang digunakan dalam penelitian ini bersifat  content 
validity,  yaitu alat  ukur yang berisi sampel butir dari populasi butir yang akan 
diukur  (Soehartono,  1995).  Bila  semua  item dalam alat  ukur  sudah mengukur 
konsep  yang  akan  diukur,  maka  alat  ukur  tersebut  dikatakan  telah  memiliki 
validitas  isi.  Perhitungan korelasi  menggunakan rumus  rank spearman  (Siegel, 
1988). 
Langkah-langkah pengujian validitas alat ukur, adalah sebagai berikut:
1. Membagikan kuesioner kepada responden
2. Memberikan skor untuk setiap item dari seluruh responden
3. Menghitung korelasi antara skor tiap item dengan skor total tiap aspek dari 
seluruh  responden  berdasarkan  metode  rank  spearman dengan 
menggunakan program SPSS versi 14,0.
4.  Kemudian untuk mengetahui apakah suatu item dapat digunakan atau tidak 
dapat  digunakan,  perlu  dibandingkan  antara  koefisien  korelasi  yang 
diperoleh dari hasil perhitungan sebelumnya dengan nilai kriteria validitas 
Friedenberg (1995) di bawah ini:
< 0,3 : item tidak digunakan
> 0,3 : item digunakan
Uji reliabilitas alat ukur dalam penelitian ini dilakukan dengan menggunakan 
Alpha Cronbach. Langkah-langkah pengujian reliabilitas alat ukur dengan Alpha 
Cronbach adalah sebagai berikut:
1. Memberikan skor untuk tiap item dari seluruh respon
2. Menghitung jumlah skor total dari seluruh item
3. Menghitung  korelasi  berdasarkan  metode  Alpha  Cronbach  dengan 
menggunakan program SPSS versi 14,0.
4. Menentukan  reliabilitas  alat  ukur  dengan  cara  membandingkan  nilai 
reliabilitas dengan kriteria Guilford (1995):
0,00   0,19 : korelasi rendah/ sangat kecil 
0,20   0,39 : korelasi kurang/ kecil 
0,40   0,69 : korelasi sedang/ moderat 
0,70   0,89 : korelasi tinggi/ erat 
0,90   1,00 : korelasi sangat tinggi/ erat 
Populasi penelitian dalam penelitian ini adalah seluruh operator Divisi  X  
Pabrik Pupuk  Y  Cikampek. 
Populasi penelitian memiliki karakteristik sebagai berikut:
  Telah bekerja sebagai  operator di  Divisi   X  Pabrik Pupuk  Y  Cikampek 
Teknik penarikan sampel yang digunakan adalah purposive sampling yaitu 
sampel  dapat  mewakili  karakteristik  populasi  yang  telah  dikenal  sebelumnya 
(Mardalis, 1995).
Data  yang  diperoleh  dari  penelitian  kemudian  diolah  dengan  membuat 
perhitungan distribusi frekuensi dan kemudian melakukan perhitungan persentase. 
Rumus yang digunakan adalah sebagai berikut:
%100
fPersentase  =
Keterangan:
F = frekuensi responden yang mempunyai skor sama
N = jumlah total responden
Hasil  dari  perhitungan  tersebut  kemudian  digunakan  untuk  membuat 
kesimpulan sehingga dapat diperoleh gambaran secara umum mengenai persepsi 
operator  Divisi   X   yang  telah  bekerja  selama  minimal  1  tahun  terhadap 
lingkungan fisik tempat kerja di Pabrik Pupuk  Y  Cikampek.
Untuk memperoleh gambaran yang lebih jelas mengenai persepsi operator 
Divisi  X  yang telah bekerja selama minimal 1 tahun terhadap lingkungan fisik 
tempat kerja di Pabrik Pupuk  Y  Cikampek maka dilakukan pula tabulasi silang 
dengan data penunjang.
